認同「泡菜是南韓文化」氣瘋陸網 529萬韓吃播主遭控辱華道歉了！

據了解，Hamzy平常總會點讚自己YouTube底下的留言，或許沒有看清楚文字，她點讚過的留言中出現了對於大陸網友的一些謾罵字眼，例如「有人說包飯文化是大陸的，看了真生氣」、「大陸人居然說包飯文化是自己的」等，在引起大陸粉絲不滿後，她也立刻在微博發文道歉，解釋自己本來就常常按讚留言，本意並非「辱華」，更澄清自己相當尊重大陸的飲食文化。

怎料，Hamzy在微博上道歉後，反而引起南韓粉絲憤怒，紛紛到她的頻道上留言「看到妳的道歉文了，所以是為了錢拋棄國家嗎」、「妳難道不愛韓國了嗎」等，她也火速回應「因為大陸人一直罵，所以經紀公司要求我道歉，我當然認為泡菜、包飯是南韓文化，連引起爭端都覺得非常無言」，想不到在YouTube的這一段發言，又被大陸網民截圖放上微博，再度點燃戰火。

對此，Hamzy再度被大陸網友罵爆，認為她一方面道歉，另一方面又抱持「泡菜、包飯是南韓文化」，根本就是雙面人，紛紛攻擊她「辱華」、「道歉有個屁用」、「失望透頂，滾」等等，加上16日晚間她開啟直播向大陸網友道歉，過程中翻譯人員使用了「놈」一詞，其中有傢伙的意思，被大陸網友認為有貶低、污辱的嫌疑，不但沒有止血，甚至還掀起另一波怒火，導致她目前在大陸平台的粉絲人數瘋狂下跌，在陸網以及韓網上都引起熱議。

全文:

泡菜文化源自中国，因為跟據最新考古發現（求L期搵個教授岀文）,朝鮮民族其實係中国人，btw遲啲羅馬人都係

兩頭奶 直接轉型swag好過啦

Uncle Roger

事實韓國真係當泡菜係國藝
地位比支那高好多

羅渣大叔睇路呀

韓獨！？

支那人玻璃心啊

用辣整強國係發源地

2面不是人

周柏豪 2.0

民調：95.7%南韓民眾支持朝鮮地區實行一國兩制

每個國家都有泡菜架啦
都唔明中国點解要認第一

要選邊站了
怎可能一直食兩家茶禮

最近kpop興緊嘅東洋風表演風格 支那人都仲嘈緊 話100%中国風

認真 有咩錯

笑撚死

佢個邊啲民族性好似冇韓仔咁高

Hamzy今次係柒左 兩面不是人

其實話泡菜係中國發明
但韓國發揚光大咁咪兩邊都收貨

就好似拉麵係中國發明
但日本發揚光大

玻璃國人唔係咁簡單

係咪支那發明都成問題啦

乜泡菜唔係因為以前韓國人冇雪櫃嘅年代想屋企人冬天都有菜食 所以醃咗啲蔬菜埋喺地下
後嚟就變咗泡菜咩 點樣中国發明

利申好鍾意食韓國啲伴餐小菜所以有上網查過

領土只有兩河流域

自卑既人先會靠呢啲...

Roger好似係馬拉人

佢比大陸公司解埋約

最on9就係呢挺兩邊都得罪

傳說拉麵係由朱之瑜帶過去日本 泡菜一定係韓國

吓，乜你唔知朝鮮族係强國五十六國民族之一咩

笑撚死無限兩邊道歉

"中國"(講緊5000年文化果個)咁耐歷史
好多文化傳去比其他亞洲國家(呢個係歷史記載冇得否認)
泡菜最早係中國發明, 因為好多歷史書都係咁寫
不過邊個發揚光大好明顯
就好似禮樂教化都係中國傳去比日韓
而家日本人好有禮貌, 韓國人好注重尊卑, 都係受古代中國文化影響
反而現代中國就冇咩文化保留到

佢自己on9道歉

佢好過uncle roger好多 起碼無話死撐唔會跪任何人又講明係公司逼佢

全世界都係中國嘅只有武漢肺炎唔係
明白既明白既

全世界都係支國既
所以全世界所有發明都係支國既

真係唔明呢啲人
成530萬followers都要跪
已經搵好多錢啦
唔通尊嚴一啲都唔重要？

堅？

邊間公司咁傻
支那人無止境玻璃心唔係第一日既事
除非想全心全意奶支那鞋底 否則從一開始就唔應該討好佢地

有機會間公司分分鐘係中資

同中國人道歉係冇用

泡菜係韓國文化 有咩問題
人地餐餐一定要跟泡菜 呢樣野已經根深蒂固左係韓國人 甚至全世界既思想入面

文化唔一定等於開創者 發揚光大個個先有資格拎黎做文化
要怪就怪中國開創咁多野 又唔發揚光大 又唔保留文化 怪得邊個

辱華

韓國一到十一二月每一家都會醃泡菜，份量係講緊3-4缸早午晚餐做前菜，煮拉麵(公仔麵)又加，湯又加，炒菜又加已經融入咗生活入面
中國嗰啲，應該叫鹹菜？
我諗可能只係大家個名一樣，意思唔同
就好似日本拉麵同韓國拉麵，我地認知嘅年糕同韓國嘅年糕都差好遠

日本都有相似既醃菜習慣 （漬け物），人哋咁憎韓國，都會用返泡菜(kimchi)去稱呼韓式泡菜。唔明點解中国乜都要認叻。
根本世界各地都有為咗過冬／保存食物而醃製食物既行為，人哋叫得文化就係有代表性，一眼睇到就諗起個國家。
梅菜酸菜呢啲你話係中国文化都明，紅啵啵既泡菜根本冇人會諗係中国食物。

中国人係覺得全世界嘅人都係偷緊佢地嘅文化據為己有

幾時爭武肺係中國發明？

兩邊不是人

之前有睇佢 依家不了

腌制食物公元前兩千年中東就有啦
伊拉克都未出聲你地中韓係度爭D乜🇮🇶🇮🇶🇮🇶

都話咗搞完香港搞台灣
下一個就一定係搞韓國同日本

都唔明呢個世界啲人諗乜
你真係想要錢嘅話埋去打柒佢搶佢囉
做乜要同啲仆街講數呢？

以前八國聯軍都係咁咋嘛
但係換來係世界和平喎

好唔要得既想法，為左唔起爭端打算息事寧人，現代版綏靖，好彩班韓仔有血性過你

泡菜係韓國呀
包飯就好多地方都有
文化既野溝黎溝去架啦
東亞根本好多文化都有d類近

其實係古代人保存食物既傳統智慧
根本同政治/國家冇關係
醃菜醃魚醃肉全世界都有
中國有火腿 難道西班牙火腿又係抄佢咩

邊度起源又點 最緊要係現存邊度做得最好
而家全世界都知泡菜係韓國既特色 每間韓國餐廳都一定有泡菜
我知道依點已經可以大大聲同人講泡菜係韓國文化

其實只係同名
同之前韓國中秋申遺一樣
人哋講緊韓式嘅中秋
我哋就以為係中式嘅中秋
好彩日本醒目唔叫泡菜叫漬物，唔係就中日韓三國大戰

所以weibo啲芝麻人咪話 泡菜係支那只係小菜 我們終國有大把好嘢 垃圾泡菜係窮人先會食 笑韓國人當係寶 係窮細國又唔諗下為咗自己口中所謂嘅窮人泡菜嘈到有幾肉酸

醃嘢個個國家都有 但係用辣嚟醃嘢真係得韓國咋喎
唔係韓國文化可以係咩文化

#地球自古以來都是中國的

Uncle RMB

大家都咁中意應屎應屁
打和啦，係時候比小粉紅感受下我哋嘅無奈

墨西哥先係辣椒發源地川佬同墨西哥佬鬥辣會比人屌到趴街
四川最辣都係小米辣、指天椒一類普通貨色 同秦國雀眼椒差唔多辣度 但人哋墨南嗰啲habanero係曾經長期保持健力士記錄地表最辣
如果撇除人工育種辣椒嘅話咁habanero依然係天然品種嘅地表最辣 我相信係辣到連川佬都唔敢食嗰種

泡菜是南韓文化唔啱聽？
咁咪南韓文化是泡菜囉

支那蟲：韓國泡菜自古以來屬於支那延邊地區朝鮮族，與韓國人無關！

彈出彈入

好爭唔爭
爭呢啲劣食文化

不過作為泡狗就真係堅持唔好認輸啊

除左武肺 所有野都係中國人發明

支那雞同泡菜雞都係地球最低層物種，好難揀

笑韓國人係死窮國但又當朝鮮族係56大民族之一，當係中國人

自己睇

上網睇過佢地d論點，好似話本身東北都有人有醃泡菜呢個動作， 原料係咪一樣就唔太清楚
支那人另一個好鍾意用來嘈嘅點係喺韓國賣嘅泡菜好多都係佢哋唔知邊撚個地方醃

因為大陸人一直罵，所以經紀公司要求我道歉

Haiyaaa So weak So weak

左舔右舔
RMBKRW

好似意粉係中國既一樣 全世界都係差唔多既野嫁啦 同埋 辣椒係近幾百年先傳黎亞洲 中佢老味咩

泡菜紅色
一定係中國制

中國嗰隻睇咩省份啦
有啲地方係有泡菜
但係都係chilli, vinegar, garlic 咁醃製
但唔係韓國嗰種，啲色好淡

諗起冬至夏至春分秋分
中國人以為自己發明四季
但全世界都有類似節慶 只係唔同名

抵撚死嫁喎，國寶級食物都讓埋俾人

好似泰國有冬陰
越南有pho
印度有naan

點讓得

泡菜呢種整法全世界都有跟本冇話邊個發明先

換個角度睇, 其實係撚狗咁撚
你逼我講sorry我咪講囉, 唔係要賺你錢鬼show你

平時支那人都叫韓國人做泡菜仔，依家又話泡菜係中国

其實最快分辨邊到文化(有代表性)既方法就係睇外國人點稱呼嗰樣嘢

例如 dim sum, shumai 呢啲一聽就知係廣東話，即刻諗起香港
大家都用米整年糕，韓國叫Tteokbokki，日本叫mochi，中国唔叫niangao係要中譯英叫rice cake，跟住幫其他國家叫 Korean /Japanese rice cake
成日將人哋啲嘢起個同自己本地差唔多既名，跟住再夾硬幫人整個中譯英既名，見人哋文化輸出/傳承做得好就出嚟邀功。(日本前排好hit既種稻遊戲如果中文化，唔知會唔會講農業係中国起源)

好似動畫漫畫，美式通常叫animation / comic，日式就區分做 anime / manga，結果中文撈埋一舊叫動漫，再叫自己做国產動漫

我唔明依班做youtube既點解要向班無youtube睇既人道歉

有冇咁on9
啲公關差到

一開始就唔應該同支那撚道歉
而家搞到兩面都是撚
你話係咪自己攞嚟衰

黑人都係中國人
原來支那仲大愛過班左膠

條馬來亞生番

其實講邊個發明都嘥氣啦
慘得過日本人將拉麵呢樣嘢昇華都另一個層次

一碗濕鳩上海麵30蚊都嫌貴
但一碗日本拉麵隨時賣你130蚊都覺得物有所值

漬物雖然都係醃菜
但同泡菜國啲泡菜係兩回事喎

即係好似你都唔會叫雪菜榨菜做泡菜啦

你睇中國書咪寫中國發明
咁你又有冇睇下人地泡菜國點寫先？

得罪自己韓國仲衰

想食兩家茶禮
不過d 芝麻人好心唔好咩都死攬爛攬啦
一講起泡菜99%人都聯想起南韓

收服完台灣 就到南韓 自古以來固有領土

香港法律觀點真係比唔上祖國
人哋逆權侵佔都話要住一排先攞到
支那直頭督手指就得

呢啲咪明日割六城啲fd

自古以來韓國就係中国固有領土

自己打飛機都算
求其拎2個所謂例子穿鑿附會
仲要係咁貶低人
乜撚嘢自慚形穢
cls
美國人真係學定支那話都得
天下本是一家親

全世界都係，耶穌都係

亞洲國家本來有好多文化都類似㗎啦，幾時講起泡菜會聯想到中國？泡菜英文都係叫kimchi啦

諗起呢個 根本乜撚野都可以辱華

蝠同鳥係平行演化。你有冇考慮過平行演化呢點？

泡菜唔係南韓文化，咁係邊度？北韓？

佢收到先算
過到北韓領土當佢贏
出空軍海軍都打唔入南韓
有薩德系統

自古以來

有冇source 證明係呢？好多歴史書？邊本？同埋你哋中國點計計到有五千年文化呢？我當你地幻想出黎，冇任何歷史文物的夏朝係真係存在，俾盡都係4000 年。邊度有5000年？

佢地會話東北朝鮮族，即係中國人
百幾年前既難民當係中國人所要泡菜都係中國擁有

三皇五帝掛

咁希臘人可以計埋奧林匹司諸神，過億年添

東亞都受中國文化影響，事實係咁
點解都要為起源而嘈
唔通你收返人版權費?

剩係從B站睇平昌冬奧八分鍾班中國網友的回應就睇得出

依個重係中日網友的回應
所以,中日友好真係靠韓國

但如果你話食狗肉係支那人佢地又唔會承認

真係唔識呢啲嘢
對音韻學完全無任何知識
如果你識嘅希望可以教教我
有幾個問題想你解答一下
1)以你例子係想表達中國與外國係喺各自嘅平行時空發展自己嘅文化與歷史
所以我想問既然係咁 兩者平行演化前嘅起點係咩?
即兩者有咩共通點令到大家可以根據基本嘅知識各自地去發展自己文化及語言?
2)承上題 如果係平行演化 又如何解釋兩者的交集 係可以滿足到外國語言係由中國語言所演化?
以達到所謂外語係漢語嘅方言
3)隨便search咗英/法語嘅歷史 因為係wiki 有錯請指正
下圖指出了古法語的來源
又如何與英語及漢語有關或以其作為演化的開端？

其實有冇youtuber係得罪支那之後企硬 撐到底屌7小粉紅?
唔想成9日都睇呢d冇骨氣淨係識道歉嘅傻閪..

經紀公司

食野都經紀公司

真 唔向支那道歉都還好 一道歉班泡仔當佢叛國
睇黎佢YOUYUBE又要跌SUB人數同比泡仔用COMMENT洗版

中日兩國人民最冇資格批鬥韓國
睇下兩國歷史上對朝鮮半島做過啲咩好事

咲稻姬一開始就有中文版啦喎

天下語言出支那

得喇得喇 全世界既野都係中國發明

咁韓國咪係中國嘅
之前重訂咗個泡菜標準水添…
【泡菜惹的禍】
【中國的泡菜標準不獲韓國承認】
「泡菜惹的禍」——由中國主導制定的泡菜行業國際標準剛獲國際標準化組織ISO通過。不過消息一出，韓國農林畜產食品部隨即澄清，中國四川泡菜國際標準不適用於韓國泡菜，因為中方制定的標準是鹽漬發酵蔬菜。ISO文件也指該規格不適用於韓國泡菜。
到底兩者的分別是甚麼？韓式泡菜是自然發酵；中式泡菜就是將蔬菜泡在鹽水中，用到的鹽比韓式泡菜多。
有韓國餐廳老闆指，每個人的口味不同，沒必要制定統一標準，「必須要掰誰是誰的嗎？覺得好吃就吃就可以了，沒必要非得把國家層面搬出來。」
主力負責的四川省眉山市有「中國泡菜之鄉」的稱號，除了有泡菜城、泡菜博物館。當地的「東坡泡菜製作技藝」更被列入省非物質文化遺產，原本期望透過申請ISO標準，提升中國泡菜在國際市場的地位和影響力，由3年前開始籌備，其後中方聯同土耳其、塞爾維亞、印度及伊朗4個ISO成員國提交提案，在去年獲ISO接納，經過一輪反覆修改，最終獲得投票通過。

韓國唔好彩
其位置的周邊國家,中日俄都係世界上影響力最大的國家
同時,依三個國家一直以來都對朝鮮半島有好大的野心,一直都想佔領佢

亞當同夏娃都係支那人

好彩韓國佬自己都爭氣
咁多年被入侵都冇亡國仲發展愈來愈好
成為世界上一個有多少影響力既國家

拉麵係移民左日本既中國人發明， 咁都計中國發明

留意返先 泡菜係古代人發明 1949年先有中國
除非你話泡菜係49年之後先有

波特王算唔算

「泡菜是南韓文化」有咩問題？
又唔係講緊邊到起源邊個發明

沒有將韓國亡國
但是,佢地就成功將韓國分裂為互相敵對的南北韓

支那國粹黎

睇pin post 個youtuber冇道歉 係佢經理人公司跪 之後仲解埋約

葉落用胡語讀咪似yellow
用廣東話讀係yip lok
用韓文讀係yeop rak
你話廣東話韓文發音似中古漢語多定普通話似多？

世界係由泡菜組成
同時間世界又係屬於中國

所以泡菜是中國的

Pewdiepie?俾中國封殺都表示Wfc

台灣有個攝徒日記Fun TV , 專串共產黨同班大陸佬. 幾好笑.

法西斯民族主義?

波特王
攝徒

日本都係中國人，當年徐福過咗日本唔返中國，所以日本先開始有“人”，一定係，除非唔係

微博發文道歉，聽講好似係中國代理公司既決定
佢點贊得呢d留言，都睇得出佢吾太鐘意中國人啦

意大利粉同pizza都係中國發明，即係麵同燒餅咋嘛

好簡單，馬同鹿都係平行演化岀黎

亞當係中國人
完。

點解經紀公司咁多事?
唔係youtuber 話事既咩?

日本魚生中國古時叫魚膾

中國古人有多愛吃生魚片？

魚生片，大家總會想到日本料理中的刺身，不過它其實也是中國最古老的傳統食物之一。特別是唐朝時期，人們曾狂熱喜愛吃生魚片。但傳統的食生魚片文化最終還是退出了中國人的餐桌，只保留在少數地方菜餚中。這究竟是怎麼回事？一起來看視頻吧！

刺身(生魚片)，一直以來被認為是一道日本傳統美食。其實不然，它是一道地地道道的中國菜。

陰陽怪氣的雙面人，吃中國飯反中國

真香

拉麵日本發明架屌你老母

大陸個個隻邊放得入口

醃魚醃菜係原始嘅基本食物保存方法，
話鹹魚泡菜係強國發明，倒不如連用火都係強國人發明。

泡菜是南韓文化, 咁唔通係你支那啲臭咸酸菜咩

Homo sapiens 起源於非洲，全世界只有非洲文化，咩叫中華文化？

屌你 奇文共賞

你啱
由中華民國發明

啱啱諗到條橋
不如試下遊行示威舉
韓國獨立
美國獨立
冇人咁做過

宋李昉等編，《太平御覽》/0980：《嶺南異物志》曰：唐孟琯甞於嶺表買芥菜，置壁下忘食，數日皆生四足，有首尾，能行走，大如螗蜋，但腰身細長。又曰：南土，芥高者五六尺，子如雞卵。廣州人以巨芥為醎葅，埋地中，有三十年者。貴尚親賓，以相餉遺。
南朝梁宗懍撰，《荊楚歲時記》：仲冬采擷蕪菁、葵等雜菜，乾之，並為鹹葅。有得其和者，並作金釵色。
《食經》：作葵葅法，擇燥葵五斛，鹽二斗，水五斗，大麥乾飯四升，合瀨。案葵一行，鹽、飯一行，清水澆滿。七日黃，便成矣。
東魏賈思勰，《齊民要術》：作菘鹹葅法。水四斗，鹽三升，攪之，令殺菜。又法，菘一斤，女麴間之。

我直接搵wiki d reference, 已經有幾個source
如果針著"你地"文化有幾多年, 我見你講得咁見外,
我醒覺唔知你係邊個民族, 可能你係印巴籍, 可能你係非裔, 因為香港本身就係個包容既社會, 不過正如李小龍所講, 大家都係地球人, 無謂分咩國籍
又5000年係個籠統說法, 亦都係個約定俗成講法, 如果要講求科學求真, 我諗唯有講"自有文字記載開始, 離現代若干千年", 如果你唔嫌長氣

其實你有冇睇過自己啲引文，同現代韓國泡菜有乜嘢關係，有鹽醃製菜，唔代表係泡菜 ，你第一個引文，根本係廣東梅菜。唔通梅菜又係韓國泡菜？
中國首先有醃菜，同韓國泡菜起源中國係無直接關係。就好似古巴比倫先於古中國有文字，代唔代表漢字同楔形文字有傳承關系。

而你口中所謂5000 年文化，正正就係近代中國人鳩up 而生，依家唔係同你講科學求真，事實係冇五千年，就係冇五千年，錯就係錯，自己呃自己冇意思。

其實你冇留意到自己係自相矛盾，你相信中國文化，幾千年來係一脈相承，但又同時否定現代中國係繼承古中國。所謂＂中國文化＂，歴朝都有不同，商人尚鬼神，周人重禮樂，秦嚴刑峻法，漢外儒而內法，隋唐佛法大盛，又到宋明理學出現，儒學復辟。中原歷朝，不論宗教，政治思想，道德觀念，語言，飲食習慣，甚至種族都有大規模變化。用返你日韓例子，日本受唐人影響最甚，而韓國則受明人，故此有你口中所講差異。而當文化傳入，會在地化，之後產生該地獨有文化。用英國同美國做例子，十三殖民地時期，英屬北美已經有自己地方議會，英國果套民主同議會文化一早係美國獨立前已經係北美扎根，但我哋可唔可以講，美國政治文化或制度，係英國發明？明顯唔係。古中國，係有文化影響力，但唔代表所有野係中國發明，係完全兩回事黎。

另外講開又講，現代中國，更多係承繼清代文化，你參考下清末西手人對中國人精神面貌的描述，其實同現代中國人差距不大。

另外順便講下，宋代有食魚膾，即係食生魚片，咁我哋可唔可以話日本刺生其實係中國發明？依個情況，雖然冇真實文獻資料，但我認為真係由中國傳去日本，因為連加芥末食依個方法都係一樣，只不過係，宋人主要係食河魚，日本人主要係食海魚，兩者仍然有少少差異

其實你作為中國人，應該學好少少文言文，我估你其實冇睇過，又或者其實睇唔明自己引果幾睇野講乜。如果明，你可以返去跟依幾個方法整下，如果整到韓國泡菜出嚟，可能可以拎諾貝爾獎

大陸人真係好on9

泡菜明明可以同時係韓國同中國文化，硬係要搵野屌人辱華

遲啲Witcher 食下波蘭餃又比人屌辱華

呢個又係玩食字既問題, 如果只係用"現代"泡菜作例子, 好似已經係玩緊文字遊戲而非討論起源, 如果我講電燈唔係愛迪生果代人發明, 因為現代電燈都唔係用鎢絲發光, 如此推論, 根本所有"現代"野都同以前文化冇任何關係, 好似係度弘揚緊毛思想搞文革

就"科學求真"呢個詞去定義, 就係用"現代"科學去解釋, 盡量將你所講既"事實"還原, 而所謂既事實, 就係建立於科學驗證, 歷久而不衰既客觀事物, 我覺得唔需要過分執著, 拘泥於每個字去咬住人

現代中國文化斷層同其他國家繼承中國文化冇衝突地方 , 討論起源呢類題目都係涉及民族自我認同問題, 所以我傾向相信有歷史提供證據.

按錯左冇直接覆你, 睇翻上面

乜嘢現代泡菜全個post 講緊韓國泡菜，一路都係，係你自己講泡菜係中國發明，如果你口中所講嘅泡菜同post 入面講嘅泡菜係兩樣野，咁你講黎做乜？你上面幾個引文，完全同泡菜冇關，你其實明唔明你引果幾段野寫乜？

我睇閣下果個回覆咁強調"現代"韓國泡菜果個字眼, 我先引用你個"現代"泡菜呢個字眼, 因為原文冇講過"現代"泡菜定"古代"泡菜, 只係講泡菜, 不過你又否定呢個說法, 我都覺得奇怪

我用多個例子, 足球有人話係中國發明, 又有人話係英國發明
因為古代中國就有足球, 現代足球就跟英國球例, 但西方係認同足球起源於中國

出征連 政府兩個字都唔敢打
咩zf 支那人真係搞笑

典型中國邏輯

中國人發明黑火藥，所以諾貝爾發明黃色炸藥要歸功中國人

你第一段我睇咗幾次都唔多明，首先，不過唔重要，鎢絲燈泡真係唔係愛迪生發明，佢係發明碳絲燈。
重點係，現代野同前文化有關，唔代表發明左一樣野。原子彈理論建基於相對論，咁可唔可以講愛因斯坦發明原子彈？Antonio Meucci發明電話，咁iPhone 又係咪都計佢發明？兩回事黎。

你未答我最原始問題，咩文獻寫泡菜係中國發明，你又話好多

咁當我現代兩個字多餘，係我錯。咁韓國泡菜係中國發明的文獻係邊，你睇過咁多本書都有講，要搵返出嚟唔難。你唔好誤會，我唔係挑戰你，我依啲番邦土著，才疏學淺，乞求你賜教

韓國人咁好恰

無料扮四條，又話中國人乜乜物物，求其引幾段九唔搭八嘅嘢喺度拋浪頭，人哋講泡菜，你走去講醃菜。埃及人幾千年前就釀酒，早過中國，有證有據，係金字搭搵到出嚟，唔通我又可以話埃及人發明矛台

冇料就走去抝現代兩隻字，咁依家成個post 講韓國泡菜緊係講依家韓國人食緊果啲，唔係討論黎有乜價值。

觀點同角度唔同, 我一直都講"泡菜", 你就一直強調"韓國泡菜"
大家討論既方向都唔同, 正所謂話不投機半句多
正如你所講, 我覺得同你都冇再討論落去價值

唔岀奇人類起源自中国第一條DNA都係長江度搵岀黎嘅橫掂都係啦吹大啲啦

九唔搭八，成個post 都係講韓國，而且你果幾段引文亦都唔係講緊中國泡菜，柒左就認啦，才子。又話好多歴史書，一本都拎唔出就含撚啦。

我順手教埋你啦，中國係有泡菜，係四川泡菜，做法同韓國泡菜完全唔同，亦都同你引果幾野完全冇關。

讀得書少冇所謂，我都讀得唔多，最柒係走出黎扮醒，自己要去做中國人，連自己國家嘅野都唔識，文言文又唔識睇就走去引，自己講泡菜係中國發明，又話好多書講，結果係努力google 乜鳩都搵唔到，冇撚睇過書就冇啦，扮乜嘢啫，方向唔同？笑話，你引段整梅菜嘅文黎證明中國發明泡菜，方向實唔同啦。on9 仔

本來我都好聲好氣同你討論下
但我覺得你真係好低層次
越同你傾就覺得越唔對路, 因為原來你層次低到咁
你知唔知最低級既辯論技巧係咩? 唔識可以問
我講比你知, 就係好似你呢種停留人身攻擊既階段
你一而再, 再而三攻擊人, 你已經唔係討論緊, 同你傾已經顯得有失身分
不停咁重複"韓國泡菜" ,"韓國泡菜" x n
理屈詞窮就不停咁講係講"韓國泡菜", 跟住又出一個term"現代韓國泡菜"
跟住又可以屈係我話果下先搞笑
人地見你咁低級已經唔想理你
但你又小學雞咁人身攻擊, 你有冇病呀先生??

咁回歸原始，邊本書講中國發明泡菜

你好似好嬲

不過唔緊要，我最鐘要同中國人討論，如果你覺得我人身攻擊你，唔好意思，我收返，你唔係on9 仔。

咁你睇過咁多本歷史書，你搵到中國發明泡菜嘅source 未，咁我當我哋成個post 唔係討論韓國泡菜，唔現代，唔古代，咁你搵返你睇過果好多本書未。

我唔識野，唔夠你讀得書多，想學下野

呢度唔係立法會, 我冇必要好似人肉錄音機咁不停重複同一番說話
我之前已經引用某幾個例子記載早期醃製泡菜文獻
如果你覺得要有記載"現代韓國泡菜"先算, 我好遺憾咁講
呢個要求好比化石堆入面搵高科技一樣

我緊係唔夠你高層次啦，你讀咁多書，又教識我中國人點整梅菜

我依啲粗人講野係咁，邊似得你學富五車，又愛迪生，有Wikipedia

佢講的是人類起源史上保存食物方法泡菜是由中國發明

那例即佢想講如水淹，糖鹽醃，煙熏。 乾燥，全是中國發明。

但歐洲中世紀應該也有文獻講古代食物保存之法煙醺、鹽醃、鹽水等方法亦非常普遍，鹽可以脫水製造微生物不易滋長的環境，這除了能快速保存食物，亦會為原來食物加入新味道

德國同樣也有一種佢地的傳統酸菜

咁即係梅菜等於泡菜啦

咁我建議埃及政府告貴州茅台侵權

愈鹹愈高貴：無電冰箱時代的歐美酸菜小史

愈鹹愈高貴：無電冰箱時代的歐美酸菜小史

在中世紀的歐洲，鹽的味道，可不是人人也能嘗到的。在那未有電冰箱的時代，只有略為富有的人家，才能製出鹽味濃的醃菜。醃菜在歐洲民間至今依然有舊日的貴氣。

現今運輸技術精良，食鹽在世界各地也能輕易買得到。但在中世紀的歐洲，鹽的味道，可不是人人也能嘗到的。當時山區與內陸居民多由鹽礦取鹽。鹽甚為寶貴，能兌換金錢，故當地各教會的勢力愈大，經營的鹽礦就愈多，各教會偶爾為鹽礦而爭鬥。

在13世紀時，工人如何在山岩中採鹽的呢？採鹽者找到岩石間的鹽層後，就派人注水。流出來的鹽水，以水管引到大水缸內，再以柴火將鹽水煮乾成鹽塊。而在13世紀之前，採鹽的方法則與其他礦場一樣，以人手鑿地道，掘出鹽岩，再以人力搬運岩石。

奧地利山區小鎮哈萊茵（Hallein）就因為曾經是產鹽地而聞名歐洲，曾經有大量岩鹽在此鎮出產，經河船運到附近各城鎮。而今礦場遺址改建為SALZWELTEN博物館，礦場內的老舊深坑建有滑道，以便利遊客入內參觀。

Photo Credit: SALZWELTEN
SALZWELTEN博物館一景
鹽得來不易，鹽味自然也不容易嘗得到，在那未有電冰箱的時代，只有略為富有的人家，才能製出鹽味濃的醃菜。

醃菜在歐洲民間至今依然有舊日的貴氣。馳名波蘭菜野味鍋（Bigos）本來是貴族打獵後即製的佳餚，其中必有酸菜（Sauerkraut）。德國人與東歐人至今也常吃酸菜。在立陶宛民間，酸菜是有神祗保佑的，這位神的名字叫洛嘉西斯（Roguszys）。在18世紀以前，歐洲人尚未熟悉微生物學，不知道細菌為何物，故醃菜醃瓜時，只得跟隨前人相傳的古法製作，但是否必能成功，卻無從預料，惟有拜神以保佑醃製順利。而今現代人則懂得發酵的原理了，所以就知道醃製的容器裏若然有空氣，瓜菜就會腐爛，無法發酵。

據19世紀坊間食譜的記載，歐洲人醃黃瓜之法是如此的：先將黃瓜浸在冰水中12至15小時，煮滾鹽水，待鹽水涼後，浸黃瓜入鹽水中，其後在黃瓜與鹽水之上鋪滿沙與樹葉，密封容器，使裏面不留一絲空隙。醃高麗菜的方法也相似。
也許有些人心目中的歐美菜餚，是一定要大魚大肉的，酸瓜醃菜，或以為突兀。但如果以傳統歐美人醃酸菜的方法，來製作異國帶來的「菜」，那種味道卻變得新奇了。在美國南部，有商人以醃酸菜的方法來製辣椒調味汁，這種辣汁品牌的名字，以墨西哥國的塔巴斯哥洲為名（Tabasco）。

曾經有移民從加勒比海各島國與墨西哥來到美國南部，定居後就將墨西哥辣椒帶過來食用。辣汁公司老闆姓麥肯亨利（McIlhenny），是路易斯安那州愛薇莉島（Avery Island）之主。此島有大量鹽礦。相傳麥肯亨利因內戰之後經濟蕭條，在城市裡事業不如意，因而回到此島居住。後來在島上種植移民帶來的墨西哥辣椒，以製醃菜的方法來醃辣椒，而醃辣椒所用的鹽，就取自島中的鹽礦。當地人偏好醋味，所以辣椒汁製成後，老闆再混之以法國白酒醋，製成現今舉世聞名的Tabasco辣醬。此種辣汁雖然是美國人以歐洲傳統鹽醃法所製，或因原料是墨西哥辣椒，大概許多人也以為，這種辣汁是墨西哥菜的味道吧。

Photo Credit: Tabasco
在電冰箱尚未興起的時代，鹹與酸曾經是歐美人日常飲食味道，而且愈鹹愈高貴。到了這個時代，冷藏技術高明，鹹味的富貴地位，似乎已經由甜味取代了，而且聽說是「越甜越幸福」。

參考書目

Kurlansky, Mark, Salt: a world history, Great Britain: Vintage. 2003.
同場加映

肥皂在古歐洲不只是清潔用品，更是可以治病的「藥」
比酒更可親：外酥內軟、卡滋卡滋的波爾多可麗露
責任編輯：劉怡廷
核稿編輯：楊士範

標籤
酸菜 鹽 岩礦博物館 SALZWELTEN Sauerkraut Tabasco 辣椒醬 墨西哥辣椒

我信2 seconds after the big bang 已經有中国人未有邏輯之前已經有中国人架啦

你仲咁認真回佢，成個係講韓國泡菜，佢走去講醃制蔬菜。全世界好多地方都有同樣做法，好似你話的德國酸菜。而唔係所有醃制蔬菜都可以叫泡菜。我相信依樣野唔洗拗。
佢已經因為老羞成怒，失去最基本邏輯能力，你最早發明用醃制方法處理蔬菜，唔代表泡菜係你發明，係兩回事，而且係咪中國最早，依一點亦成疑

強國網民睇YouTube

我睇你打d野, 唔難搵到幾個規律 :
1. 先強行冠以人地一個帽子(例如: 典型中國人邏輯, 你地中國人)
事實上我係用客觀身分, 你就先立論非我族類, 將人訂立一個道德層次較你低, 你未討論已存在偏見, 點會客觀

2. 不停重複同一樣野, 試圖加強自己說服力
不停強調"韓國泡菜" x n , "呢個係事實"x n+1, "全post都講緊" x n +2, 不停咁重複試圖以洗腦式加強說服力, 不過如果係有說服力根本唔洗太多無謂形容詞, 太多反而顯得累贅同低裝

3. 夾雜人身攻擊, 又意圖爭取道德高地
人身攻擊我就唔講, 但你又不停咁扮謙虛咁話自己冇材想聽人意見, 呢種伎倆只會令人反感

總結: 應該要以內容去說服人, 先可以令人心悅誠服, 太多無謂野令人好反感

回到認真mode ,其實唔止歐洲同中國，世界好多地方都有相似處理蔬菜方法，例如日本漬物。

最早用醃制方法去處理蔬菜，係米索不達米亞（Mesopotamia），係公元前2400 年已經有，而古印度亦都有相似方法去處理，包括蔬菜同肉類，醃製，其實係一個好原始嘅食物處理方法，人類未有文明之前可能已經有。

其實我冇扮謙虛，我係真心笑緊你咋on9 仔

最早醃野係中東佬，唔係中國人。咁如果醃菜就叫泡菜，泡菜應該係伊拉克發明

Pickling—preserving foods in vinegar, brine or a similar solution—is one of the oldest methods of food preservation. Though the exact origins of the process are unknown, archaeologists believe ancient Mesopotamians pickled food as far back as 2400 B.C., according to the New York Food Museum. Several centuries later, cucumbers native to India were being pickled in the Tigris Valley.